鄭若驊曾任建築物條例審裁主席 處理僭建上訴

鄭若驊曾任建築物條例審裁主席 處理僭建上訴

圖1之1 - 本報發現鄭若驊於2000至2006年，連續兩屆擔任發展局轄下《建築物條例》上訴審裁團主席，該團工作包括處理與僭建物有關的上訴，圖為其擔任主席的判決文件。

【明報專訊】律政司長鄭若驊被揭發大宅有多處僭建後，承認自己警覺性不足。本報發現，鄭若驊於2000至2006年間獲委任為發展局轄下《建築物條例》上訴審裁團主席之一，有曾任該團主席的人士指出，該團大部分工作是處理有關僭建的上訴，主席對《建築物條例》有一定認知。

本報就鄭若驊獲委任為審裁團主席的資格向發展局查詢，局方昨晚回覆稱，行政長官須委任根據《區域法院條例》（第336章）第5條有資格獲委任為區域法官的人，出任建築物上訴審裁團的主席。一般而言，政府每3年分別邀請香港大律師公會、香港律師會及民政事務局，提名合資格人士擔任主席一職，亦會接受合資格人士自薦。

根據《憲報》，鄭若驊兩度獲委任為《建築物條例》上訴審裁團主席，每屆任期3年，任期由2000年12月1日至2006年11月30日，而該兩屆共委任69名主席。鄭若驊則於2008年10月購入有僭建物的大欖海詩別墅4號屋。網頁資料顯示，該審裁小組根據《建築物條例》成立，是個獨立於屋宇署的組織，審裁小組或其主席所作出的命令具法律效力，如不遵從即屬違法。

與鄭若驊同期獲委任為該團主席的港大法律學院首席講師張達明說，政府委任多人擔任審裁團主席，多為律師或大律師；另委任多人擔任成員，多擁有建築師或測量師資格，或為區議員。每次聆訊會輪流由一人擔任主席，另加兩至三名成員，組成審裁小組，處理有關屋宇署決定的上訴事宜。

任內僅主持一次天花滲漏聆訊

本報翻查上載至審裁團網頁及放置在高等法院圖書館、2000年至2007年共逾1000份審裁團裁決書，發現鄭若驊只以審裁小組主席身分主持過一次上訴聆訊，當時是處理有關屯門一店舖因天花滲漏及石屎剝落的維修事宜。

張達明﹕主席不代表能輕易辨僭建

張達明稱，審裁團大部分事宜均涉及有人不服僭建物的清拆令而上訴，政府委任他時，無特別要求他熟讀《建築物條例》，但認為政府會委任一些有相關知識的委員。他不認為曾任審裁團主席便能輕易識別僭建物，並舉例指自己每次都要找圖則核對才能識別僭建物。

另一與鄭若驊同期獲委任為主席的資深大律師余若薇稱，審裁團要處理的事宜包括僭建事宜，「處理這方面事宜當然要認識相關法律」。她又指即使不熟悉相關法律，每個住獨立屋的人，均應知道獨立屋容易出現僭建，認為如鄭若驊不清楚交代，僭建問題會變為誠信問題。

推

又如何

仲扮嘢

而家港共政府人無恥便無敵
可以點

個老公係工程界專家，個老婆係工程界兼法律界專家，買入黎自住果間屋住左咁多年多左個地庫都可以唔知僭建，唔撚好再吹大d，仆街死啦屌你老母

口口口
口口口
口口口

大話一個接一個

呢個司長好撚搞笑

又玩擠牙膏

777 話鄭若驊一早匯報左俾佢一個人知，香港現時玩「人治」，非「法治」，所以777話冇問題

法律面前窮人含撚

圍威喂

陳帆, 777+大波司長+保皇狗

三權合作

777話大家都係上星期五先知

知法犯法
即刻下台